\section{Ensembles et Nombres - Exercices}

\begin{exo}{1}
Soit les ensembles : $$A=\left\{ a;b;c;d \right\} \qquad B=\left\{ b;d;e;f;g \right\} \qquad  C=\left\{ a;b;c;d;e;f;g;h \right\}$$
\begin{exoitems}{2}
	\item	Représenter ces ensembles à l’aide d’un diagramme de Venn.
	\item	Enumérer les ensembles suivants :
			\begin{multicols}{3}
			\begin{enumerate}
				\item $A\cup B=$
				\item $A\cap B=$
				\item $A\setminus B=$
				\item $A\cup C=$
				\item $A\cap C=$
				\item $C \setminus B=$
			\end{enumerate}
			\end{multicols}
\end{exoitems}

\end{exo}

\begin{exo}{2}
Soit le diagramme de Venn suivant :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	Nommer les ensembles A, B, C, D sachant que :
	\begin{itemize}
	  	\item  $A=\left\{ 4,8,12,24,32 \right\} $
	 	\item  $A\cap B= \left\{ 12,24 \right\} $
	 	\item  $C\cap A= \emptyset  $
	\end{itemize}
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles C et D.
	\item	Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? $32\in D \qquad 8\subset A \qquad B\subset A \qquad A\in C$
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{3}
Soit A, B, C des ensembles qui satisfont les conditions ci-dessous :
\begin{itemize}
 	\item $B\subset A$ 
	\item $A\cap B=\left\{ a,b,c,d,e \right\}$ 
	\item $B\cap C=\left\{ d,e \right\}$ 
	\item $f\in C$ 
	\item $C\subset A$ 
	\item $g,h\in A$ 
\end{itemize}

\begin{exoitems}{2}
	\item	Construire le diagramme de Venn qui satisfait ces conditions.
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles ainsi formés.
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{4}
Sur le diagramme de Venn ci-dssous :
\begin{exoitems}{2}
	\item	Colorier le sous ensemble correspondant à l’expression $\left[ \left( A\cap B \right) \setminus C \right]\cup \left( B\cap C \right)$.
	\item	Exprimer le sous-ensemble colorié en fonction de A, B, C et E
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{5}
Reproduire puis placer dans le diagramme, les nombres suivants :
$33 ; \sqrt{36} ; \frac{1}{7} ; -\sqrt{32} ; \frac{\pi }{2} ; 17.\bar{9} ; -0.12 ; -\frac{13}{1} ; 6.78\bar{3} ; 0$
 
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{R}$:
	\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Z}$:
	\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Q}$:
	\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{R}$:
	\item	$\{2 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{R} $	O Vrai O Faux
	\item	$\{2,3 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{Q} $  	O Vrai O Faux
	\item	$\{0 ; 3 ;  2'345\}\subset \mathbb{R}$	O Vrai O Faux
	\item	$\{-2 ; 3 ; 7,6\}\subset \mathbb{Z} $ 	O Vrai O Faux
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{6}
Compléter les affirmations suivantes avec le symbole d’appartenance $\in $ ou le symbole de non-appartenance $\notin $.
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$66 \qquad \mathbb{Q}$
	\item	$-4 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$0 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\frac{9}{2} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$\frac{178}{3} \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$\frac{4}{2} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\frac{32}{9} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\frac{4\cdot 2\cdot 5}{-5} \qquad {{\mathbb{Z}}^{*}}$
	\item	$-\frac{14}{7} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$0,8 \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$6,157 \qquad {{\mathbb{R}}^{*}}$
	\item	$1,\overline{3} \qquad \mathbb{Q}$
\end{exoitems}


\section{Application des ensembles : les intervalles}
\end{exo}

\begin{exo}{7}
Dans chacun des cas, dire à quel intervalle appartient le réel x, puis le dessiner. 
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$-3\le x<7$
	\item	$0,2\le x\le 1$
	\item	$x\le 6$
	\item	$x>-1$
	\item	$-1\le x<3$
	\item	$-2<x<4$
	\item	$x\ge 3$
	\item	$-3\le x\le 3$
	\item	$x<2$ 
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{8}
Donner l'intervalle correspondant à l'ensemble des réels : 
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	inférieurs ou égaux à 2
	\item	strictement supérieur à -3
	\item	compris strictement entre 2 et -1
	\item	strictement positifs.
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{9}
Compléter en remplaçant les pointillés par l'un des symboles $\in $ ou $\notin $ :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$2.....]-1\,;\,3\,]$
	\item	${{10}^{-1}}.....[\,0\,;\,1\,]$
\end{exoitems}

	\item	$3.....]-1\,;\,3\,]$
	\item	$1.5.....]-1\,;\,1.5\,]$
 
	\item	$-2.04.....]-2.13\,;\,-2.1\,]$
	\item	$3.14.....]\,\pi \,;\,4\,]$
\end{exo} 

\begin{exo}{10}
%TODO : Exercice à retaper complètement
% Soit a, b  IR, avec a < b,  ; compléter les pointillés et/ou la droite des nombres suivant l'exemple :
% ex. :	a ; b 	a  x  b	 
% \begin{exoitems}{2}
% 	\item		a ; b	…………………………..	 
% 	\item		…………………………..	…………………………..	 
% 	\item		- ; b	…………………………..	 
% 	\item		…………………………..	x < b	 
% 	\item		…………………………..	…………………………..	 
\end{exo}\end{exoitems}

\begin{exo}{11}
Déterminer les ensembles $I\cup J$ et $I\cap J$ pour les intervalles suivants :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$I=\mathbb{R}_{+}$, $J=]-4\,;\,7\,[$
	\item	$I=[-12\,;\,4.75\,[$, $J=[2\,;\,6\,[$
	\item	$I=[-2\,;\,3\,[$, $J=]3\,;\,+\infty \,[$
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{12 (*)}
La réunion des intervalles $[-5\,;\,-2]$, $]-3\,;\,1]$, $[\,0\,;\,1]$ et $[-5\,;\,0\,]$ est :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$]-3\,;\,-2\,[$
	\item	$\emptyset$
	\item	$[-5\,;\,1\,]$
	\item	$[\,0\,;\,5\,]$
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{13}
* L'intersection des intervalles $[-3\,;\,4]$, $[\,0\,;\,4\,[$et $[\,1\,;\,2\,[$ :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$[\,0\,;\,2\,[$
	\item	$\emptyset$
	\item	$[\,1\,;\,2\,[$
	\item	$[\,2\,;\,4\,]$
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{14}
Écrire sous forme d'intervalles (sous la forme la plus simple possible) :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$15 < x < 2,5$
	\item	$x \leq -3$
	\item	$x > 7$
	\item	$-1 \leq x < 3$
	\item	$-4 \leq x < 1  \quad \text{ou} \quad 7 < x \leq 9$
	\item	$1 < x < 7  et  x > 2$
	\item	$-15 < x < 2,5$
	\item	$x \in \mathbb{R}_-$
	\item	$x <  5   \quad \text{ou} \quad  x > - 5$
	\item	$-3,14 \geq  x  \geq - \pi$
	\item	$7 \leq x < 9  et   -2 < x \leq 8$
	\item	$x \geq 741  et  x \leq  741$
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{15}
Déterminer l'inégalité ou les inégalités à la (ou aux)quelle(s) satisfait x :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$x \in [-3 ; 4]$
	\item	$x \in [0 ; 1]$
	\item	$x \in ]-10 ; 4[  \cup [7 ; 8[$
	\item	$x \in ]-10 ; 4[ \cap ]4 ; 12]$
	\item	$x \in ]-1 ; \infty [$
	\item	$x \in \mathbb{R}_+^* $
	\item	$x \in ]- \infty ; 1] \cap [-1 ; \infty[$
	\item	$x \in [-1,1 ; 1,1] $
	\item	$x \in [-5 ; 1] \cup ]1 ; 33] $
\end{exoitems}
\end{exo}

\begin{exo}{16}
Traduire par des inégalités l'appartenance du réel $x$ à chacun des intervalles suivants : 
\begin{itemize}
	\item $I=[-2\,;\,3\,[$
	\item $J=]-4\,;\,-1\,[$.	
\end{itemize}

Déterminer ensuite l'ensemble $I\cap J$ et $I\cup J$.
\end{exo}

\begin{exo}{17}
Dans chacun des cas suivants, écrire les ensembles de réels donnés sous forme simplifiée de (réunions) d’intervalles.
\begin{exoitems}{2}
	\item	ensemble des réels strictement supérieurs à $2$ ou inférieurs ou égaux à $-3$
	\item	ensemble des réels tels que $x>1$ ou $x\le -2$
	\item	ensemble des réels strictement compris entre $-2$ et $4$ ou strictement supérieurs à $5$
\end{exoitems}
\end{exo}in